\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

\definecolor{codebg}{RGB}{245,245,245}

\lstset{
    language=Python,
    basicstyle=\ttfamily\small,
    backgroundcolor=\color{codebg},
    frame=single,
    rulecolor=\color{codebg},
    framesep=5pt,
    keywordstyle=\color{blue},
    commentstyle=\color{gray},
    stringstyle=\color{red},
    breaklines=true,
    showstringspaces=false
}

\title{Optimización de un Autocorrector \\ Memoria Técnica}
\author{Eloy Urriens - Juan Pulgarín - Tomas Alignani - Nicolás Chareca}
\date{22 de marzo de 2026}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
Presentamos el proceso de desarrollo y optimización de un autocorrector basado inicialmente en unigramas y distancia de edición. A partir de esa implementación base, analizamos sus limitaciones y planteamos mejoras orientadas a incorporar información contextual mediante n-gramas y a refinar el coste de las operaciones de edición. El objetivo final es obtener un modelo más preciso y robusto, evaluado sobre conjuntos de validación y test independientes.
\end{abstract}

\clearpage

\tableofcontents
\newpage

\section{Introducción}

Este proyecto de la asignatura 'Sistemas Inteligentes. Aplicaciones' tiene como objetivo la optimización de un modelo de autocorrección ortográfica. Partimos de una implementación básica que permite la detección de palabras fuera de vocabulario, utilizando la distancia de Levenshtein para la selección de la corrección más probable.

La implementación base, desarrollada para la práctica, utiliza un corpus de entrenamiento compuesto por 21 libros de Pío Baroja para calcular las probabilidades de aparición de cada palabra. Sin embargo, este modelo presenta limitaciones como la falta de sensibilidad al contexto y la incapacidad de detectar errores en los que la palabra escrita existe en el diccionario pero es incorrecta en su entorno (ej: la gran 'automóvil').

El propósito de este trabajo la implementación de una serie de mejoras para este corrector que lo transformen a un modelo más sofisticado. Para ello, planteamos las siguientes mejoras:

\begin{itemize}
    \item \textbf{\underline{Contexto} / n-gramas:} Evolucionar el modelo de unigramas hacia bigramas o trigramas para capturar información contextual y mejorar la precisión de las sugerencias.  permitirá corregir errores donde la palabra escrita existe en el diccionario pero no tiene sentido en la oración.
    \item \textbf{\underline{Distancia} de edición ponderada por teclado:} Modificar la penalización de las ediciones para considerar la cercanía física de las teclas en un teclado QWERTY.
\end{itemize}

Para evaluar el impacto de cada mejora, definimos conjuntos de datos de validación y test generales para usarse por los métodos mencionados, permitiéndonos experimentar con los hiperparámetros del mismo (ej: n de los ngramas) y así obtener datos reales del funcionamiento de estos modelos con distintas configuraciones, para lograr un mejor entendimiento de los mismos.

\section{Análisis del Sistema Actual}
\subsection{Funcionamiento Base}

\paragraph{Construcción del modelo de lenguaje.}
Como se mencionó en la introducción, el corpus se forma por 21 libros de Pío Baroja. El texto se normaliza a minúsculas y se eliminan todos los caracteres no alfanuméricos con \lstinline[language={}]|re.sub(r"[^\w\s]", "", texto)|. La probabilidad de cada palabra se calcula como su frecuencia relativa sobre el tamaño total del corpus:

\begin{equation}
    P(w) = \frac{\text{C}(w)}{\text{V}}
\end{equation}

\begin{itemize}
    \item $P(w)$: probabilidad de la palabra $w$.
    \item $C(w)$: número de veces que aparece la palabra $w$ en el corpus.
    \item $V$: tamaño total del corpus.
\end{itemize}

\paragraph{Generación de palabras candidatas a X distancia de edición.}
Dada una palabra de entrada, se generan todos los strings obtenibles (pertenecientes o no al corpus) aplicando las cuatro operaciones elementales:

\begin{lstlisting}
def una_edicion(word: str, intercambiar: bool=False) -> set:
    words_insert = insertar(word)
    words_remove = borrar(word)
    words_replace = reemplazar(word)
    words_swap = intercambiar(word) if intercambiar else []
    words = set(words_insert + words_remove + words_replace + words_swap)
    return words
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
def dos_ediciones(word: str, intercambiar: bool=False) -> set:
    words_dos_ediciones = set()
    words_una_edicion = una_edicion(word, intercambiar)
    for word_una_ed in words_una_edicion:
        words_dos_ediciones.union(una_edicion(word_una_ed, intercambiar))
    return words_dos_ediciones
\end{lstlisting}

La función \texttt{corregir()} filtra las palabras generadas conservando 
solo las que están presentes en el corpus, luego las ordena por $P(w)$ 
(probabilidad de aparición) de mayor a menor y devuelve las $n$ más probables. 
Priorizamos la distancia 1 sobre la 2, ya que es más probable que 
se equivoque 1 vez a 2 veces, y si la palabra original ya 
pertenece al corpus, se retorna directamente sin buscar correcciones.

\paragraph{Distancia de edición mínima entre frases.}
Para comparar la frase original con la corregida implementamos el algoritmo de \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Wagner\%E2\%80\%93Fischer_algorithm}{Wagner-Fischer} mediante programación dinámica. La matriz de costes $M$ de dimensiones ($size_{frase1}+1 \times size_{frase2}+1$), en su posicion $[i, j]$ se rellena con la distancia de Levenshtein de la frase1[:i] y frase2[:j], utilizando la siguiente fórmula:

\begin{equation}
    M[i,j] = \begin{cases}
        M[i-1,\,j-1] & \text{si } s_1[i] = s_2[j] \\[4pt]
        1 + \min\bigl(M[i-1,j],\; M[i,j-1],\; M[i-1,j-1]\bigr) & \text{en otro caso}
    \end{cases}
\end{equation}

El coste total de corrección de la frase es la suma de los costes individuales de cada par de palabras, obtenible en la posición M[$size_{frase1}, size_{frase2}$]. 

Luego por último, implementamos una función recursiva encargada de obtener los pasos necesarios para transformar la frase original a la corregida, utilizando la matriz de costes $M$ y aplicando backtracking desde la posición M[$size_{frase1}, size_{frase2}$] hasta M[0, 0].

\clearpage

\section{Propuestas de Mejora}
\subsection{Algoritmos Implementados}
\subsubsection{Contexto / n-gramas}

\paragraph{Introducción.}
Para esta mejora al modelo de autocorrección, se propone evolucionar el modelo de unigramas hacia bigramas o trigramas. Esto permitirá capturar información contextual y mejorar la precisión de las sugerencias, especialmente en casos donde la palabra escrita existe en el diccionario pero no tiene sentido en la oración (ej: "la gran 'automóvil'").

\paragraph{Implementación.}
El algoritmo que implementamos sigue los siguientes pasos:

\begin{enumerate}
    \item Llega una frase a corregir
    \item Para cada palabra de la frase
        \subitem Si esta en el vocabulario --> La dejamos como esta
        \subitem Si no está en el vocabulario --> Obtenemos todas las palabras cercanas y frecuentes junto con sus probabilidades de contexto (probabilidades que indican como de bien encajan esas palabras allí) y luego se elige la de mayor probabilidad.
    \item Devolvemos la frase corregida
\end{enumerate}

\paragraph{Hiperparámetros.}
Esta mejora utiliza 2 hiperparámetros que son \textbf{min\_appearances} (mínima cantidad de apariciones de la frase en el corpus para no ser reemplazada por el token \texttt{<UNK>}) y \textbf{n} (número de palabras por n-grama).

\paragraph{Validación de hiperparámetros.}
Para validar los hiperparámetros, definimos un conjunto de validación específico, compuesto por frases con errores ortográficos. Se experimenta con el rango $[1;20]$ (step=1) de \textbf{min\_appearances} para evaluar su impacto en la precisión de las correcciones, utilizando la metrica de accuracy\_score, donde si la frase corregida es igual a la frase correcta, entonces suma 1. \textbf{n} se mantiene como 2, ya que para n mayor se requiere una alta cantidad de memoria para almacenar las matrices.



\subsubsection{Distancia física de teclado}
\paragraph{Introducción.}
En esta mejora del modelo, proponemos modificar la penalización de las ediciones para considerar la cercanía física de las teclas en un teclado QWERTY. La idea es que los errores de tipeo más comunes suelen involucrar teclas adyacentes, por lo que asignar un coste menor a estas ediciones puede mejorar la precisión del autocorrector.
\paragraph{Implementación.}
Para cumplir este objetivo, utilizamos un diccionario que asigna a cada letra su posición en el teclado QWERTY. Luego, calcular la distancia euclídea de edición entre dos palabras, se modifica el coste de la operación de reemplazo/sustitución según la proximidad de las teclas involucradas. Por ejemplo, si la letra 'a' se sustituye por 's', que es una tecla adyacente, el coste de esta operación será menor que si se sustituyera por 'p', que está más alejada.

El algoritmo final para la distancia de la frase corregida a la original se mantiene igual, usando la distancia de Levenshtein, pero con los costes de edición ajustados según la proximidad de las teclas. Esto se implementa modificando la función que calcula el coste de cada operación de edición para incorporar la distancia física entre las teclas.
\paragraph{Hiperparámetros.}
Incorporamos un hiperparámetro adicional, \textbf{a}, que controla la importancia de la distancia física en el coste total de edición. Un valor de \textbf{a} igual a 1 indica que la distancia física tiene influencia máxima, mientras que con valores más altos, le da un peso menor a esta consideración.

\paragraph{Validación de hiperparámetros.}
Realizamos una validación cruzada de los siguientes valores para cada hiperparámetro:
\begin{itemize}
    \item \textbf{min\_appearances}: $[1;5]$ (step=1)
    \item \textbf{a}: $[1, 1.5, 2, 3, 4]$
    \item \textbf{costo\_intercambio}: $[0.1, 0.2, 0.25, 0.5, 1]$ // Costo de la operación de intercambio.
\end{itemize}

 \subsection{Estructura del Código}
\begin{lstlisting}
class SistemaContexto:
    def __init__(self, min_apperance: int = 10, size_ngram: int = 2):
        if min_apperance <= 1:
            raise ValueError("min_apperance > 1")
        if size_ngram <= 1:
            raise ValueError("size_ngram > 1")

        # Hiperparámetros del modelo
        self._min_apperance = min_apperance
        self._size_ngram = size_ngram
        
        self._vocabulary = None # Diccionario de palabras del corpus con sus frecuencias
        self._ngram_matrix = None # Matriz de n-gramas con sus frecuencias
        self._rows_ngram_matrix = None # Lista de n-1-gramas (contextos) presentes en la matriz de n-gramas
        self._columns_ngram_matrix = None # Lista de palabras presentes en la matriz de n-gramas
\end{lstlisting}{Clase de autocorrector base + contexto}

\clearpage

\begin{lstlisting}
class SistemaDistancias:
    def __init__(self, a: float = 2.0, min_freq: int = 3, top_k: int = 10, intercambiar: bool = True, costo_intercambio: float = 0.1, usar_cercania_teclado: bool = True):
        if a <= 0:
            raise ValueError("a debe ser > 0")
        if min_freq < 1:
            raise ValueError("min_freq debe ser >= 1")
        if top_k < 1:
            raise ValueError("top_k debe ser >= 1")
        if costo_intercambio < 0:
            raise ValueError("costo_intercambio debe ser >= 0")

        # Hiperparametros del modelo
        self._a = a
        self._min_freq = min_freq
        self._top_k = top_k
        self._intercambiar = intercambiar
        self._costo_intercambio = costo_intercambio
        self._usar_cercania_teclado = usar_cercania_teclado

        self._alphabet = "abcdefghijklmnñopqrstuvwxyz"
        self._words = {} # Diccionario de palabras del corpus con sus frecuencias
        self._teclado_pos = self._mapa_teclado_es() # Diccionario con la posición de cada letra en el teclado QWERTY
\end{lstlisting}{Clase de autocorrector base + distancias}

\section{Resultados}

\subsection{Resultados por método}
\subsubsection{Contexto / n-gramas}

\paragraph{Resultados de la validación realizada.}
Encontramos que para \textbf{min\_appearances} igual a 2, 3, 6, 10 y 11 se obtiene el mejor resultado (\texttt{accuracy\_score} 75\%), lo que indica que el modelo corrige correctamente el 75\% de las frases del conjunto de validación.

Esto señala que el modelo requiere un balance entre capturar patrones frecuentes del corpus y evitar ser demasiado restrictivo. 

Un \texttt{min\_appearances} bajo (como 1-2) permite corregir más casos, pero puede introducir ruido de n-gramas poco representativos. Un valor más alto (como 11) filtra mejor el ruido pero puede perder correcciones válidas. 

Nos quedamos con \texttt{min\_appearances} = 11 para la evaluación final, ya que es el valor más alto que mantiene el mejor resultado, lo cual nos permite obtener un modelo con una mejor capacidad de generalización, y más flexibilidad ante textos con palabras nuevas.

Este resultado sugiere que la mejora con n-gramas es moderada, probablemente porque:
\begin{enumerate}
    \item El corpus de entrenamiento es limitado, lo que restringe la cobertura de bigramas.
    \item El contexto por sí solo no es suficiente sin combinar otras señales como la distancia de edición ponderada.
\end{enumerate} 

Aún contando con un corpus mayor, los bigramas no aportan suficiente información contextual. Por ejemplo, frases que comiencen por 'el': el pajaro, el raton, el coche, el ordenador, son bigramas que no aportan información útil para el contexto.

\subsubsection{Distancia física de teclado}

\paragraph{Resultados de la validación realizada.}
Al probar las 125 combinaciones de hiperparámetros, encontramos que el mejor resultado se obtiene con \textbf{min\_appearances} igual a 3, \textbf{a} igual a 2 y \textbf{costo\_intercambio} igual a 0.1, alcanzando un \texttt{accuracy\_score} de 95\%.

Esto señala que el modelo, para el conjunto de validación que utilizamos, se beneficia significativamente de considerar la distancia física de las teclas. Comparando su accuracy con el modelo base, se observa una mejora del 35\%, lo que significa que funciona bien para corregir los errores de tipeo que involucran problemas de teclas adyacentes en el conjunto de validación.

\subsection{Tabla comparativa (test)}

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
\textbf{Modelo} & \textbf{Accuracy} & \textbf{Observaciones} \\
\hline
Distancias & 50.0\% & Modelo considerando distancias fisicas. \\
\hline
Contexto / n-gramas & 55.6\% & Modelo considerando contexto. \\
\hline
Ambos (Contexto + Distancia) & 61.1\% & Mejora \% al combinarlos. \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\section{Conclusiones}

En este trabajo partimos de un autocorrector base centrado en frecuencia 
de unigramas y distancia de Levenshtein, y evaluamos dos mejoras principales: 
el uso de contexto mediante n-gramas y el ajuste del coste de edición según 
la cercanía física de teclas en teclado QWERTY.

Los resultados muestran que ambas propuestas aportan mejoras, aunque con 
comportamientos distintos. La mejora de contexto incrementa la capacidad 
del sistema para seleccionar palabras más coherentes con el entorno local, 
pero su rendimiento está limitado por la calidad y tamaño del corpus y por la poca 
información que aportan algunos bigramas frecuentes. En cambio, la mejora 
basada en distancias físicas de teclado mostró un efecto más fuerte en 
validación, al modelar de forma más realista los errores de tipeo más comunes.

En la evaluación sobre test, la combinación de ambas estrategias obtuvo el 
mejor rendimiento global, superando a los modelos individuales. Esto 
confirma que contexto y distancia no son excluyentes, sino que obtienen resultados 
complementarios. Mientras el contexto ayuda a decidir qué palabra encaja 
mejor la distancia ponderada ayuda a decidir qué corrección tiene más sentido 
en base al error cometido.

Como conclusión general, consideramos que el objetivo del trabajo se 
cumplió: se logró transformar el corrector inicial en un sistema más 
robusto y preciso, manteniendo un diseño modular que facilita extenderlo. 

\end{document}